\subsection{Validación de dependencias}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\subsubsection{Introducción}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
En el desarrollo de software moderno, las aplicaciones cada vez dependen más de librerías y componentes de terceros.
Estas dependencias, si no se gestionan adecuadamente y se actualizan constantemente, pueden provocar que se añadan vulnerabilidades de seguridad al desarrollo de software
que pueden comprometer la integridad, la confidencialidad y la disponibilidad del sistema.
Para mitigar este riesgo, el análisis de dependencias es un proceso rápido y efectivo para identificar y poder mitigar estas posibles vulnerabilidades.
Existen muchas herramientas de validación de dependencias y para este proyecto, el proceso de validación de dependencias se ha realizado mediante las herramientas OSV-Scanner, Trivy y OWASP Dependency check.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\subsubsection{Herramientas}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
Existen muchas herramientas en el mercado tanto de código abierto como con licencia de pago, para realizar análisis de vulnerabilidades en las dependencias de los proyectos,
sin embargo se han seleccionado las siguientes herramientas debido a que su curva de aprendizaje es menor que en otras herramientas, además de que son ambas herramientas de código abierto.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent OSV-Scanner es una herramienta de análisis de vulnerabilidades, de código abierto y desarrollada por Google, que permite a los desarrolladores de software
analizar las vulnerabilidades de las aplicaciones.
Esta herramienta se centra en el análisis de dependencias de un proyecto y detecta las vulnerabilidades existentes basándose en la base de datos OSV.
Con OSV-Scanner es posible obtener informes detallados acerca de las vulnerabilidades en las dependencias del proyecto escaneado,
así como la versión afectada y posibles recomendaciones para la subsanación de la vulnerabilidad.


\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Trivy es una herramienta de seguridad utilizada para análisis de vulnerabilidades y es de código abierto. Mediante Trivy se pueden analizar distintos aspectos del sistema
como analizar las vulnerabilidades de las dependencias, las configuraciones erróneas, analizar seguridad en la nube, analizar la seguridad en Kubernetes y más funcionalidades.
Trivy se caracteriza por ser una herramienta rápida y fácil de utilizar, además se pueden obtener informes detallados con información como el tipo de vulnerabilidad, el nivel de riesgo,
la versión afectada y la versión donde se soluciona la vulnerabilidad. En el caso de las configuraciones, en los informes detecta las configuraciones erróneas y
establece una serie de recomendaciones para dichos errores en la configuración.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent OWASP Dependency Check es una herramienta de análisis de composición de software que busca detectar las posibles vulnerabilidades conocidas que se contiene en las dependencias del proyecto. Esta herramienta permite generar un reporte con los CVEs asociados a las dependencias en caso de ser encontrados. Usa la base de datos de vulnerabilidades alojada en NIST. Esta herramienta se puede ejecutar por línea de comandos, o integrase al proyecto por medio de gradle o maven, además de otras integraciones como plugins para Jenkins y SonarQube.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Análisis}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
Para la realización del análisis mediante las herramientas OSV-Scanner y Trivy se realizan los siguientes pasos, ambas herramientas siguen el mismo flujo de datos:

\begin{itemize}
    \item Detección de dependencias en el repositorio: El primer paso se trata de identificar todas las dependencias del proyecto.
    Esto se realiza analizando los archivos de configuración de dependencias, como package.json para proyectos Node.js o pom.xml para proyectos Maven.

    \item Escaneo de Vulnerabilidades:
    \begin{itemize}
        \item OSV-Scanner:
        Una vez identificadas las dependencias, OSV-Scanner consulta la base de datos OSV para detectar vulnerabilidades conocidas. La herramienta genera un informe detallado que incluye la descripción de cada vulnerabilidad, su severidad, y las versiones afectadas de las dependencias.
        \item Trivy:
        Trivy, además de escanear las dependencias, analiza las imágenes de contenedores y otros componentes de la infraestructura. Genera un informe que no solo abarca las vulnerabilidades en las bibliotecas de software, sino también configuraciones inseguras y problemas de cumplimiento. Trivy se ha integrado en el CI/CD para la ejecución automática de la herramienta \ref{cicd-trivy}.
        \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
        \lstinputlisting[caption=Implementación en gitlab CI/CD para Trivy, label=cicd-trivy, language=Java]{doc/examples/cicd-trivy.yml}
        \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \end{itemize}
    \item Generación de Informes: Ambas herramientas producen informes que destacan las vulnerabilidades detectadas, clasificándolas por severidad y proporcionando recomendaciones para su mitigación. Estos informes son esenciales para priorizar las acciones correctivas y asegurar que las vulnerabilidades más críticas sean abordadas primero.

    \item Mitigación de Vulnerabilidades: Basándose en los informes generados, los desarrolladores pueden tomar medidas correctivas, como actualizar las dependencias a versiones seguras, aplicar parches, o modificar configuraciones para mitigar los riesgos identificados.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

En el caso de OWASP Dependency check, este se ejecutó configurándolo como plugin de maven. Al ejecutarse, esta utilidad genera un informe en HTML.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsubsection{Resultados de los Análisis}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
Durante el escaneado mediante OSV-Scanner \ref{report-osv-scanner} no se detectaron vulnerabilidades asociadas a las dependencias de ninguna de las dos partes de la aplicación, el front-end y el back-end.
Para el back-end se analizaron las dependencias del fichero pom.xml asociado a Java. Y para el front-end se analizaron las dependencias del fichero package-lock.json.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\lstinputlisting[caption=Resultado en consola de osv-scanner, label=report-osv-scanner, language=Java]{doc/examples/report-osv-scanner.json} \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Tras finalizar el análisis con Trivy \ref{report-trivy-scanner} se obtiene el mismo resultado que con OSV-Scanner. El análisis no detectó ninguna vulnerabilidad asociada a las dependencias en
los ficheros pom.xml y package-lock.json asociados al back-end y al front-end respectivamente.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\lstinputlisting[caption=Reporte de ejecución con trivy, label=report-trivy-scanner, language=Java]{doc/examples/report-trivy-scanner.json}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent El escaneo realizado con Depdency Check \ref{dependency_check} validó 104 dependencias que están presentes en el proyecto. Se detectó una dependencia con una vulnerabilidad asociada. Sin embargo está vulnerabilidad esta en revisión, y está pendiente de ser analizada de nuevo. No se encontraron más vulnerabilidades asociadas a las dependencias con esta herramienta.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\lstinputlisting[caption=Resultado en consola de Dependecy Check, label=dependency_check, language=Java]{doc/examples/dependency_check.file}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

Una vez finalizados los análisis, aunque no se han detectado vulnerabilidades importantes, eso no quiere decir que en el futuro puedan aparecer vulnerabilidades asociadas a las
dependencias, ya que las aplicaciones son un producto vivo en constante cambio. Por tanto, para mitigar la posible aparición de estas vulnerabilidades se pueden integrar estas herramientas mediante CI/CD para así realizar el análisis
con cada subida al repositorio y detectar desde las primeras fases del ciclo de vida de desarrollo de software posibles vulnerabilidades asociadas a las dependencias.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\subsubsection{Conclusión}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}


\noindent La integración de herramientas de análisis de dependencias como son OSV-Scanner y Trivy durante el proceso de desarrollo de software proporciona una capa adicional
de seguridad la cual permite identificar vulnerabilidades no solo una vez finalizado el proyecto o aplicación, sino durante toda la fase de desarrollo. Por ello,
la integración en el CI/CD supone una gran ventaja al disponer de una automatización en este proceso sin necesidad de utilizar recursos extra para dichos análisis.
Mediante este enfoque se pretende mantener actualizado de manera automática el análisis de las dependencias y las vulnerabilidades asociadas a estas.
Los resultados obtenidos son un indicador de la eficacia de utilizar dichas herramientas durante todo el ciclo de vida del desarrollo de software.


\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}


\subsection{Validación mediante herramientas SAST}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Introducción}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

El análisis de código estático (Static Application Security Testing, SAST) se trata de una práctica en el desarrollo de software que permite
analizar el código fuente de las aplicaciones para detectar posibles vulnerabilidades de seguridad, errores en el código y problemas de calidad.
Estos análisis, analizan una aplicación ya desarrollada o en desarrollo y analizan el código mediante una serie de reglas sin necesidad de compilar el código fuente para así
detectar las vulnerabilidades presentes en la aplicación.
Este tipo de herramientas se pueden utilizar con múltiples lenguajes de programación y son capaces de detectar una gran variedad de vulnerabilidades y errores en el código.
Sin embargo, con este tipo de herramientas, hay que analizar detenidamente los resultados por los falsos positivos. Por tanto, al utilizar estas herramientas
se requiere de una fase de revisión y análisis de los resultados para determinar el verdadero alcance de los mismos.\cite{candel:2024}

\noindent Existen muchas herramientas SAST y para este proyecto, el proceso de análisis de código estático se ha realizado mediante las herramientas Sonarqube y Bearer tanto para el backend en Java como para el frontend en Javascript, y
Fortify Audit Workbench para el backend en Java.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Herramientas}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
Se han seleccionado las herramientas de SonarQube y Bearer para realizar esta fase de validación de código estático debido a que son herramientas libres de pago, y que además de
presentar un alto nivel de análisis, requieren poco tiempo para familiarizarse con ellas. Otro factor importante es que permiten una integración rápida y efectiva en los pipelines del CI/CD lo cual es una ventaja en los desarrollos actuales al permanecer el código siempre analizado con cada iteración
y así mitigar la aparición de vulnerabilidades una vez finalizado el desarrollo, lo que conllevaría a un aumento del esfuerzo necesario para solucionar dichas vulnerabilidades.
Fortify se ha seleccionado dado a que se trata de una reputada herramienta de análisis con numerosas funcionalidades para auditar las vulnerabilidades y se nos ha proporcionado acceso para la realización del presente proyecto.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent SonarQube es una plataforma de código abierto diseñada para realizar un análisis de código estático completo.
Ofrece una evaluación detallada de la calidad del código, incluyendo detección de vulnerabilidades de seguridad,
identificación de errores y problemas de mantenibilidad. SonarQube soporta múltiples lenguajes de programación y
se integra fácilmente con herramientas de integración continua, lo que permite realizar análisis automáticos en cada commit o push al repositorio.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent Bearer es una herramienta de SAST centrada en la seguridad y la privacidad del código.
Especialmente diseñada para identificar riesgos relacionados con el manejo de datos sensibles y
el cumplimiento normativo, Bearer proporciona una evaluación profunda de cómo el código maneja datos personales y otros tipos de
información crítica. Su capacidad para integrarse en pipelines de CI/CD y su enfoque en la privacidad hacen de
Bearer una herramienta valiosa para proyectos que deben cumplir con regulaciones como GDPR y CCPA.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent Fortify es una herramienta SAST poderosa que realiza análisis de seguridad sobre el código fuente utilizando Fortify Static Code Analyser (SCA). Fortify analiza el código
fuente detectando las vulnerabilidades presentes y localiza la posible causa de estas. Además prioriza los problemas de seguridad según su nivel de gravedad y proporciona
información muy detallada tanto de la causa como de las posibles mitigaciones para dicho problema.
Fortify tiene una amplia cobertura en cuanto a la detección de vulnerabilidades y una gran precisión en los análisis.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Análisis}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Configuración del Entorno}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SonarQube}: Configuración del servidor SonarQube y creación de proyectos. Integración con el sistema de control de versiones (como Git) y configuración de análisis automáticos en cada commit \ref{cicd-sonarqube}.
    \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \lstinputlisting[caption=Configuración en Gitlab CI/CD para SonarQube, label=cicd-sonarqube, language=Java]{doc/examples/cicd-sonarqube.yml} \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \item \textbf{Bearer}: Configuración de Bearer en el pipeline de CI/CD \ref{cicd-bearer} y definición de las reglas de seguridad y privacidad que deben ser verificadas.
    \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \lstinputlisting[caption=Configuración en Gitlab CI/CD para Bearer, label=cicd-bearer, language=Java]{doc/examples/cicd-bearer.yml} \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \item \textbf{Fortify}: Configuración del proyecto en Fortify con el código fuente de la aplicación.
    \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{doc/imgs/fortify-config.JPG}
        \caption{Configuración de Fortify}
        \label{fig:confFortify}
    \end{figure}
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Ejecución del Análisis}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SonarQube}: Se ejecuta un análisis que inspecciona el código fuente en busca de bugs, vulnerabilidades de seguridad, deuda técnica y problemas de calidad del código. Este análisis se realiza de manera incremental, lo cual permite abordar problemas a medida que se introducen en el código.
    \item \textbf{Bearer}: Bearer realiza un análisis enfocado en identificar riesgos de seguridad y privacidad. Escanea el código en busca de patrones que puedan indicar un manejo inseguro de datos sensibles, cumplimiento normativo y posibles puntos de fuga de datos.
    \item \textbf{Fortify}: Fortify examina el código fuente, binarios y bibliotecas en busca de vulnerabilidades. Fortify proporciona una evaluación detallada de la seguridad del código, identificando posibles puntos de ataque y ofreciendo recomendaciones específicas para su mitigación. Su análisis incluye detección de vulnerabilidades conocidas, evaluación de la configuración de seguridad y análisis del flujo de datos para identificar posibles exposiciones de información sensible. Fortify también facilita la integración con procesos de desarrollo continuo, permitiendo que las evaluaciones de seguridad se realicen automáticamente en cada ciclo de desarrollo.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Generación de Informes}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SonarQube}: Produce informes detallados que clasifican los problemas encontrados por severidad (bloqueante, crítico, mayor, menor, informativo) y proporciona recomendaciones para su resolución. Los informes también incluyen métricas de calidad como la cobertura de pruebas y la duplicación de código.
    \item \textbf{Bearer}: Genera informes que destacan los riesgos de seguridad y privacidad, clasificándolos por severidad y proporcionando recomendaciones prácticas para mitigarlos. Estos informes son cruciales para asegurar que el manejo de datos en el código cumple con las regulaciones aplicables.
    \item \textbf{Fortify}: Proporciona informes exhaustivos que identifican vulnerabilidades de seguridad en el código fuente, clasificados por niveles de severidad (alto, medio, bajo). Los informes de Fortify incluyen descripciones detalladas de cada vulnerabilidad, el impacto potencial en la aplicación y pasos recomendados para su mitigación. Además, Fortify ofrece análisis de tendencias y métricas de seguridad a lo largo del tiempo, lo que facilita la monitorización de la mejora en la seguridad del código y la efectividad de las medidas correctivas implementadas.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Resultados de los Análisis}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
El análisis de SonarQube identificó un total 12 incidencias, siendo 5 de nivel alto, 1 de nivel medio y 6 de nivel bajo.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{doc/imgs/sonarqube-analisis.JPG}
    \caption{Análisis de Sonarqube}
    \label{fig:analisisSonarqube}
\end{figure}

Tras identificar las incidencias en los informes generados por SonarQube, se llevó a cabo un análisis detallado y una
evaluación exhaustiva de cada una. El objetivo era comprender la naturaleza de los errores y determinar las acciones
necesarias para refactorizar el código y mitigar dichos errores. Durante el análisis, se clasificaron las incidencias
por tipo, se evaluó en la seguridad y la mantenibilidad del sistema, y se asignó una prioridad de mitigación basada en
su gravedad y urgencia. Como resultado de este proceso, se desarrollaron y aplicaron estrategias de refactorización que
permitieron mitigar todas las incidencias detectadas, excepto una.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{doc/imgs/report-sonar-after.png}
    \caption{Análisis de Sonarqube después de la refactorización}
    \label{fig:analisisSonarqube}
\end{figure}

\noindent El error que quedó sin resolver fue la sobreescritura de un método final dentro del patrón de diseño utilizado para
gestionar los secretos. Esta sobreescritura está justificada como parte de una estrategia de programación defensiva,
donde se fuerza a que la copia de seguridad de la variable sea reemplazada por un array vacío. Esta medida asegura
que la variable que contiene el secreto no permanezca en la pila de la JVM con su valor sensible. Por lo tanto,
aunque SonarQube marque esto como un error, se considera un falso positivo debido a la intención de proteger los datos
sensibles de manera proactiva.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{doc/imgs/report-sonar-error.png}
    \caption{Análisis de Sonarqube detallado del falso positivo}
    \label{fig:analisisSonarqube}
\end{figure}
\newpage

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent Bearer no identificó ningún riesgo de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent Fortify no identificó ningún riesgo de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{doc/imgs/fortify-analisis.JPG}
    \caption{Análisis de Fortify}
    \label{fig:analisisFortify}
\end{figure}

\subsubsection{Conclusión}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
La integración de SonarQube y Bearer en el proceso de desarrollo de software proporciona una
solución robusta para la identificación y mitigación de riesgos de seguridad, privacidad y calidad del código.
SonarQube ofrece una visión amplia y detallada de la salud del código, permitiendo a los desarrolladores mantener altos estándares de calidad.
Bearer, por su parte, se centra en la seguridad y privacidad de los datos, proporcionando una capa adicional de protección esencial en el contexto normativo actual.
Además el uso de Fortify para analizar el código fuente proporciona una capa de seguridad adicional muy potente al tratarse de una herramienta con una amplia base de datos de análisis de vulnerabilidades.

\noindent Los resultados de los análisis realizados con estas herramientas demostraron la
presencia de vulnerabilidades y riesgos significativos que, de no ser abordados, podrían comprometer la
seguridad y el cumplimiento normativo del software. La implementación de las recomendaciones proporcionadas por ambas herramientas mejoró notablemente
la calidad, seguridad y cumplimiento del código, destacando la importancia del análisis de código estático en el desarrollo de software seguro y fiable.

\noindent Al integrar estas herramientas SAST en los pipelines de CI/CD se consigue de forma automatizada analizar y mitigar las posibles vulnerabilidades y errores que se
puedan introducir en el código.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsection{Validación mediante herramientas DAST}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Introducción}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

El análisis dinámico de seguridad de aplicaciones (Dynamic Application Security Testing, DAST) se trata de una técnica de análisis de vulnerabilidades
que realiza distintas acciones sobre una aplicación en funcionamiento para identificar y valorar las posibles vulnerabilidades existentes.
Este tipo de aplicaciones, a diferencia de los análisis estáticos, no inspecciona el código fuente de la aplicación, sino que interactúa directamente
con la aplicación inspeccionando cada una de las funcionalidades que dispone. Esta interacción se puede realizar tanto en un entorno real como en entornos simulados,
lo que permite descubrir problemas de seguridad en tiempo de ejecución. Uno de los objetivos de este tipo de herramientas, es la detección de vulnerabilidades
en última instancia, en tiempo de ejecución de la aplicación, y así detectar vulnerabilidades que anteriormente pueden haber pasado inadvertidas.
Para realizar la validación de la prueba de concepto, se ha utilizado la herramienta OWASP ZAP, con la que se han realizado las pruebas de seguridad de la aplicación web,
identificando las vulnerabilidades existentes.
\cite{candel:2024}

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Herramienta}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

OWASP ZAP (Zed Attack Proxy) es una de las principales herramientas para el análisis dinámico de seguridad en aplicaciones web.
Desarrollada por la comunidad OWASP, ZAP tiene una amplia variedad de funcionalidades que permiten la identificación y evaluación vulnerabilidades de seguridad
como pueden ser cross-site scripting (XSS), inyecciones SQL, exposición de datos sensibles, y configuraciones inseguras.
ZAP es una herramienta que se sitúa entre el navegador y la aplicación web, lo que le permite interceptar las peticiones realizadas y modificar las peticiones.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Análisis}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
El análisis dinámico mediante OWASP ZAP implica varias etapas clave:
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Configuración del Entorno}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Instalación y Configuración}: Instalación de OWASP ZAP. Configuración y ajustes de red necesarios para interceptar el tráfico entre el navegador y la aplicación web.
        \item \textbf{Configuración del Escaneo}: Definición de los parámetros de escaneo, incluyendo la URL objetivo, la profundidad del escaneo, y las políticas de seguridad a aplicar.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ejecución del Análisis}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Crawling}: Durante esta fase inicial, fase de descubrimiento de la aplicación, se navega por toda la aplicación en busca de toda la estructura de directorios, los formularios disponibles, etc. Es una fase en la que el objetivo es obtener todo el contenido accesible de la aplicación.
        \item \textbf{Escaneo Pasivo}: Captura y análisis del tráfico HTTP/HTTPS mientras se navega por la aplicación de manera normal. El escaneo pasivo identifica problemas de seguridad sin enviar cargas maliciosas o alterar el comportamiento de la aplicación.
        \item \textbf{Escaneo Activo}: Inyección de cargas maliciosas y realización de pruebas de intrusión activas para identificar vulnerabilidades explotables. El escaneo activo simula ataques reales para evaluar la resistencia de la aplicación frente a amenazas comunes.
        \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.4]{doc/imgs/zap-scan-active.JPG}
            \caption{Escaneado activo de ZAP}
            \label{fig:zapScanActive}
        \end{figure}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Generación de Informes}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Informes de Vulnerabilidades}: OWASP ZAP genera informes detallados que clasifican las vulnerabilidades encontradas por severidad (alta, media, baja, informativa). Cada vulnerabilidad incluye una descripción, una explicación del riesgo asociado, y recomendaciones para su mitigación.
        \item \textbf{Revisión de Resultados}: Análisis de los resultados para identificar patrones comunes y áreas críticas de mejora. Los informes también incluyen evidencia de las vulnerabilidades encontradas, como capturas de pantalla y registros de tráfico.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\subsubsection{Resultados de los Análisis}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
El análisis realizado con OWASP ZAP sobre la aplicación web seleccionada reveló varios hallazgos importantes:
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
Identificación 24 vulnerabilidades, incluyendo 2 de alta severidad, 7 de severidad media, 8 de severidad baja y 7 de información.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{doc/imgs/zap-alertas.JPG}
    \caption{Análisis de ZAP}
    \label{fig:zapAlertas}
\end{figure}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
Los informes generados por OWASP ZAP sirven para poder emprender acciones de mitigación sobre las vulnerabilidades detectadas, permitiendo esta herramienta
obtener un análisis global de múltiples vectores de ataque sobre la aplicación web.

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent En el siguiente gráfico se muestran las alertas obtenidas según su nivel de riesgo y su incidencia con respecto al total de las detecciones.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{doc/imgs/zap-report-1.JPG}
    \caption{Gráfico de Alertas de ZAP}
    \label{fig:zapAlertas}
\end{figure}



\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent A continuación se detallan las vulnerabilidades marcadas como severidad alta:

\begin{itemize}
    \item Inyección SQL: Esta vulnerabilidad fue reportada sobre el componente de keycloak, sin embargo corresponde a un falso positivo, ya que la aplicación responde con un 200 OK, al hacer la confirmación manual, la página muestra que los datos introducidos no son válidos.
    \item Open redirect: Esta vulnerabilidad también fue reportada en el componente de keycloak, y corresponde a otro falso positivo, la aplicación incluye un parámetro post\_logout\_redirect\_uri que se usa al desconectar la sesión, sin embargo este campo está limitado a la configuración de keycloak y asegurado por medio de un nonce, por lo que al intentar redirigir a otro sitio la aplicación dará un error, el usuario no puede modificar este valor.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent A continuación se detallan las vulnerabilidades marcadas como severidad media:

\begin{itemize}
    \item CSP: script src unsafe-inline: Esta es una vulnerabilidad detectada en el componente de keycloak, hace referencia a la ejecución de scripts en línea, esta es una dependencia sobre la que no se tiene control, sin embargo es un problema conocido\footnote[1]{Acá se puede seguir la discusión sobre este tema: \url{https://github.com/keycloak/keycloak/issues/16277} }, sobre el cual el equipo de desarrollo tiene conocimiento y trabaja para mejorar la política de seguridad de contenido, sin embargo no tiene un impacto directo negativo sobre la aplicación, ya que esta tiene configurada correctamente la política de CSP.
    \item CSP: style-src unsafe-inline: Al igual que la vulnerabilidad anterior, esta también hace parte del componente de keycloak \footnote[2]{Ver la nota 1 a pie de página}, en este caso a la ejecución de estilos en línea, y sobre la cual el equipo de desarrollo está trabajando, de igual manera no supone un riesgo para la aplicación.
    \item CSP: Wildcare directive: Se detectó un problema en la configuración de CSP, donde la política frame-src está configurada con http en vez de https, se puede corregir actualizando el protocolo para esta política.
    \item Falta de cabecera anti-clickjacking: Este problema se encontró en el componente de keycloak, sin embargo es un falso positivo, esta ha sido reportado y el equipo está trabajando para que los analizadores no lo detectasen como vulnerabilidad\footnote[3]{Se puede seguir la discusión sobre este tema acá: \url{https://github.com/keycloak/keycloak/issues/29782}}.
    \item Ausencia de Token Anti-CSRF: Esta vulnerabilidad fue detectada en el componente de keycloak, hace parte de una vulnerabilidad conocida \footnote[4]{Ver CVE-2024-5203} y hace parte de una mejora pendiente\footnote[5]{Esta es una referencia a la discusión sobre este problema: \url{https://github.com/keycloak/keycloak/issues/30389}}, sin embargo por su complejidad está puntuada como baja.
    \item Fuga de información ELMAH: Este es un falso positivo, ya que la aplicación no usa ninguna tecnología basada en Microsoft, el escáner intenta acceder al sitio https://unir-sc.com/elmah.axd el cual devuelve un OK 200 pero es la página por defecto cuando no se detecta una ruta válida, por lo que la solicitud de cualquier otra página no existente daría el mismo resultado con el mismo mensaje, ej. https://unir-sc.com/noexiste , sin embargo se podría mejorar el mensaje retornando a la página de inicio o a una página de error 404.
\end{itemize}

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent A continuación se detallan las las vulnerabilidades marcadas como severidad baja:

\begin{itemize}
    \item Strict-Transport-Security Header Not Set: Se detecta mediante las cabeceras de respuesta donde no existe la cabecera "Strict-Transport-Security". Para mitigar esta incidencia de seguridad, se debería de implementar la cabecera "Strict-Transport-Security" en el servidor.
    \item Server Leaks Version Information via "Server" HTTP Response Header Field: Esta alerta indica que en las cabeceras se está mostrando información acerca del servidor. La evidencia de esta alerta es que al obtener una respuesta, en la cabecera se obtiene la versión del servidor \ref{server-leaks-zap}.
    \begin{spacing}{1.5}
    \end{spacing}
    \lstinputlisting[caption=Fragmento del header de respuesta, label=cicd-server-leaks-zap, language=Java]{doc/examples/server-leaks-zap.json} \begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
    \begin{spacing}{1.5}
    \end{spacing}
    Para solucionar esta incidencia de seguridad, se debe configurar el servidor para que no proporcione detalles sobre el servidor en los encabezados o que la información que proporcione sobre el servidor sea genérica.
    \item Cookie No HttpOnly Flag: Esta alerta indica que se ha configurado una cookie sin el indicador HttpOnly, por tanto, esta cookie podría ser accesible vía JavaScript. Para mitigar esta vulnerabilidad, se debería añadir el flag de HttpOnly a todas las cookies que se configuren.
    \item Cookie Without Secure Flag: Esta alerta indica que se ha configurado una cookie sin el indicador de seguridad, por tanto, se podría acceder a ella a través de conexiones no cifradas. Para solucionar este problema de seguridad, se deberían de configurar las cookies de sesión o que tengan información confidencial con el indicador de seguridad.
    \item Cookie con el atributo SameSite a None: Esta alerta indica que se ha establecido una cookie con el atributo SameSite configurado como "none", por tanto, esta cookie se podría enviar como resultado de una solicitud entre distintos sitios. Para mitigar esta vulnerabilidad, se debería de establecer el atributo SameSite como "lax" o como "strict" para todas las cookies.
    \item Cookie sin el atributo SameSite: Esta alerta indica que se ha establecido una cookie sin el atributo SameSite, por tanto, esta cookie se podría enviar como resultado de una solicitud entre distintos sitios. Para mitigar esta vulnerabilidad se debería de establecer el atributo SameSite como "lax" o "strict" para todas las cookies.
    \item Divulgación de la marca de hora - Unix: Esta incidencia de seguridad indica que en las cabeceras se está informando de una marca de tiempo del servidor Unix de la aplicación. Una posible mitigación al respecto sería confirmar que los datos de la marca de hora no son sensibles y no pueden ser utilizados mediante patrones de explotación de divulgación.
\end{itemize}

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent Después de analizar los resultados de las detecciones obtenidas de la herramienta ZAP, se ha elaborado una tabla resumen con la información acerca de las vulnerabilidades presentes atendiendo a si son un falso positivo o no.

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
    \caption{Análisis de las detecciones de ZAP}
    \label{tab:análisis_detecciones_zap}\\
    \hline
    \textbf{TIPO DE ALERTAS} & \textbf{CONTEXTO} & \textbf{RIESGO} & \textbf{FALSO POSITIVO} \\ \hline
    \endfirsthead
    \multicolumn{4}{c}%
    {{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- continuación de la página anterior}} \\
    \hline
    \textbf{TIPO DE ALERTAS} & \textbf{CONTEXTO} & \textbf{RIESGO} & \textbf{FALSO POSITIVO} \\ \hline
    \endhead
    \hline \multicolumn{2}{|r|}{{Continúa en la siguiente página}} \\ \hline
    \endfoot
    \endlastfoot
    Inyección SQL  & https://auth.unir-sc.com & ALTO & SI \\ \hline
    Open Redirect  & https://auth.unir-sc.com              & ALTO & SI \\ \hline
    Ausencia de Tokens Anti-CSRF    & https://auth.unir-sc.com        & MEDIO & NO \\ \hline
    CSP: Wildcard Directive  & https://unir-sc.com          & MEDIO & NO \\ \hline
    CSP: Script-src unsafe-inline  & https://auth.unir-sc.com            & MEDIO & NO \\ \hline
    CSP: Style-src unsafe-inline  & https://auth.unir-sc.com           & MEDIO & NO \\ \hline
    ELMAH Information Leak    & https://unir-sc.com      & MEDIO & SI \\ \hline
    Falta de cabecera Anti-Clickjacking   & https://auth.unir-sc.com             & MEDIO & SI \\ \hline
    Cookie No HttpOnly Flag     & https://auth.unir-sc.com           & BAJO & NO \\ \hline
    Cookie Without Secure Flag   & https://auth.unir-sc.com             & BAJO & NO \\ \hline
    Cookie con el atributo SameSite en None   & https://auth.unir-sc.com             & BAJO & NO \\ \hline
    Cookie sin el atributo SameSite   & https://auth.unir-sc.com             & BAJO & NO \\ \hline
    Divulgación de la marca de hora - UNIX     & https://unir-sc.com           & BAJO & NO \\ \hline
    Server Leaks Version Information   & https://unir-sc.com           & BAJO & NO \\ \hline
    Strict-Transport-Security Header   & https://auth.unir-sc.com             & BAJO & NO \\ \hline

\end{longtable}

\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent Las vulnerabilidades identificadas en el dominio unir-sc.com, clasificadas como verdaderos positivos, fueron
mitigadas de manera efectiva siguiendo las recomendaciones detalladas en la sección anterior del informe.
Las vulnerabilidades detectadas en el subdominio auth.unir-sc.com fueron escaladas al equipo responsable de Keycloak,
y en respuesta, se actualizó Keycloak a su versión más reciente, alineándose con las mejores prácticas en la reacción
a este tipo de incidencias. Esta actualización es crucial en escenarios sin injerencia directa sobre el código fuente,
permitiendo beneficiarse de las últimas mejoras y parches de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Conclusión}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

La integración de OWASP ZAP en el proceso de desarrollo y pruebas de software proporciona una capa adicional de seguridad al
identificar y mitigar vulnerabilidades en tiempo de ejecución. Los resultados del análisis dinámico realizado con ZAP demostraron
la presencia de vulnerabilidades significativas que, de no ser abordadas, podrían comprometer la seguridad de la aplicación web y
los datos de los usuarios. La implementación de las recomendaciones proporcionadas por ZAP mejoró notablemente la seguridad de la aplicación,
destacando la importancia del análisis dinámico como parte integral del ciclo de vida del desarrollo de software.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent Durante el transcurso del presente proyecto, se ha detectado la necesidad de incorporar herramientas DAST como OWASP ZAP en el ciclo de vida de desarrollo para
garantizar la entrega continua de aplicaciones web seguras y robustas.
La capacidad de ZAP para detectar y mitigar una amplia gama de vulnerabilidades en tiempo de ejecución lo
convierte en una herramienta indispensable para cualquier equipo de desarrollo comprometido con la seguridad en sus aplicaciones.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
